<!doctype html>
<html ⚡ lang=es>
<head>
<meta charset=utf-8>
<title>$stamp.seoTitle</title>
<meta name=title content="$stamp.seoTitle"/>
<meta name=description content="$stamp.seoDescription"/>
<link rel=canonical href="https://www.lavanguardia.com/especial/politica/20181202/stamp-elecciones-andalucia-2018/index.html"/>
<meta name=viewport content="width=device-width,minimum-scale=1,initial-scale=1"/>
<meta content="https://www.lavanguardia.com/especial/politica/20181202/stamp-elecciones-andalucia-2018/index.html" property=og:url />
<meta content="$stamp.ogTitle" property=og:title />
<meta content=article property=og:type />
<meta content="La Vanguardia" property=og:site_name />
<meta content="$stamp.ogDescription" property=og:description />
<meta content="$stamp.ogImage" property=og:image />
<meta property=fb:pages content="156552584408339,771277509704459,958861534247204,926823234046883,212415508953697,291917499474"/>
<meta name=twitter:card content=summary_large_image />
<meta name=twitter:site content="@lavanguardia"/>
<meta name=twitter:title content="$stamp.ogTitle"/>
<meta name=twitter:twitter:image content="$stamp.ogImage"/>
<meta name=twitter:description content="$stamp.ogDescription"/>
<meta property=twitter:account_id content=15748165 />
<style amp-boilerplate>body{-webkit-animation:-amp-start 8s steps(1,end) 0s 1 normal both;-moz-animation:-amp-start 8s steps(1,end) 0s 1 normal both;-ms-animation:-amp-start 8s steps(1,end) 0s 1 normal both;animation:-amp-start 8s steps(1,end) 0s 1 normal both}@-webkit-keyframes -amp-start{from{visibility:hidden}to{visibility:visible}}@-moz-keyframes -amp-start{from{visibility:hidden}to{visibility:visible}}@-ms-keyframes -amp-start{from{visibility:hidden}to{visibility:visible}}@-o-keyframes -amp-start{from{visibility:hidden}to{visibility:visible}}@keyframes -amp-start{from{visibility:hidden}to{visibility:visible}}</style><noscript><style amp-boilerplate>body{-webkit-animation:none;-moz-animation:none;-ms-animation:none;animation:none}</style></noscript>
<script async src="https://cdn.ampproject.org/v0.js"></script>
<script async custom-element=amp-analytics src="https://cdn.ampproject.org/v0/amp-analytics-0.1.js"></script>
<script async custom-element=amp-video src="https://cdn.ampproject.org/v0/amp-video-0.1.js"></script>
<script async custom-element=amp-story src="https://cdn.ampproject.org/v0/amp-story-1.0.js"></script>
<link href="https://fonts.googleapis.com/css?family=Oswald:200,300,400" rel=stylesheet />
<script type="application/ld+json">
		{
			"@context": "https://schema.org",
			"@type": "NewsArticle",
			"mainEntityOfPage": {
				"@type": "WebPage",
				"@id": "https://www.lavanguardia.com/especial/politica/20181202/stamp-elecciones-andalucia-2018/index.html"
			},
			"headline": "$stamp.title",
			"description": "$stamp.description",
			"articleBody": "null null Las cuatro caras de las elecciones. Juanma Moreno (PP), Teresa Rodr\u00EDguez (Adelante Andaluc\u00EDa) y Juan Mar\u00EDn (Cs) son los tres candidatos que aspiran a arrebatar la Junta de Andaluc\u00EDa a Susana D\u00EDaz (PSOE). Los mismos cuatro nombres que ya tomaron parte en la carrera electoral a San Telmo en 2015. Estabilidad en las encuestas. Las encuestas dibujan un escenario fijo, sin demasiado margen a las sorpresas: el PSOE ganar\u00EDa sin mayor\u00EDa y con ligeras p\u00E9rdidas. Por detr\u00E1s, PP, Cs y Adelante Andaluc\u00EDa trazan un triple empate con cierta ventaja popular. Poco margen para pactos. Sin mayor\u00EDa la XI legislatura estar\u00E1 abocada a los pactos. PP y Cs ya se han gui\u00F1ado el ojo para darse la mano si, pese a las encuestas, suman, mientras que a la izquierda del PSOE, la confluencia de Podemos exigir\u00E1 condiciones. La inc\u00F3gnita Vox. Quiz\u00E1s el gran interrogante de la noche electoral. \u00BFSe colar\u00E1 una formaci\u00F3n ultraderechista en el Parlamento andaluz? Las encuestas bailan de 0 a 5 esca\u00F1os y dan su primera oportunidad a Vox. Monopolio PSOE. Andaluc\u00EDa es la \u00FAnica comunidad donde siempre han gobernado las mismas siglas desde la transici\u00F3n: las del PSOE. La mitad de las 10 legislaturas lo ha hecho con mayor\u00EDa absoluta y s\u00F3lo en 2012 fue segunda fuerza pol\u00EDtica. En 2015, tras tres investiduras fallidas, D\u00EDaz se convirti\u00F3 en la primera presidenta de la Junta con el apoyo de Cs. La particularidad de Almer\u00EDa. La excepci\u00F3n que confirma la regla socialista es Almer\u00EDa, \u00FAnica provincia andaluza donde el PSOE no gan\u00F3 en 2015: lo hizo el PP, primera fuerza pol\u00EDtica en la docena de comicios municipales, auton\u00F3micos y generales celebrados en la regi\u00F3n m\u00E1s oriental desde 2004. Un problema end\u00E9mico. La comunidad m\u00E1s poblada de Espa\u00F1a es tambi\u00E9n la que sufre una mayor tasa de paro (22,85% seg\u00FAn la \u00FAltima EPA, por el 14,55% del conjunto del Estado). Se ha reducido en 14 puntos desde su r\u00E9cord en 2013. La mancha de los ERE. Dos expresidentes de la Junta -Manuel Chaves y Jos\u00E9 Antonio Gri\u00F1\u00E1n- y una veintena de ex altos cargos de la Junta est\u00E1n sentados en el banquillo acusados de repartir fraudulentamente m\u00E1s de 850 millones de euros. Miradas hacia Catalunya. La cuesti\u00F3n territorial es tema recurrente a lo largo de toda la campa\u00F1a. Catalunya acapara focos, en especial en los m\u00EDtines de PP y Cs, que afean a D\u00EDaz el acuerdo con los independentistas en la moci\u00F3n de censura. Pedro S\u00E1nchez. Mayo de 2017, S\u00E1nchez logra el \'sorpasso\' en las primarias y vence contra pron\u00F3stico a Susana D\u00EDaz tras ser defenestrado de la direcci\u00F3n meses antes. Hoy, a\u00F1o y medio despu\u00E9s, \u00E9l ocupa la Moncloa y ella aspira a retener San Telmo. null null",
			"author": {
				"@type": "Person",
				"name": "Pablo González"
			},
			"image": [
				"https://reportajes.lavanguardia.com/stamp/wp-content/uploads/sites/19/2018/11/cover-4.jpg"
			],
			"datePublished": "2018-12-02T00:00:00+01:00",
			"dateModified": "2018-12-02T00:00:00+01:00",
			"publisher": {
				"@type": "Organization",
				"name": "La Vanguardia",
				"logo": {
					"@type": "ImageObject",
					"url": "https://www.lavanguardia.com/rsc/images/logo-lv.png?v=ab6e9d596f8506f21b06d17aba0b5ca01654112e"
				}
			}
		}
	</script>
<style amp-custom>amp-story{font-family:"Oswald",sans-serif;color:#fff}*{-webkit-font-smoothing:antialiased}amp-story-page{background-color:#000}amp-story-grid-layer.bottom{align-content:end}amp-story-grid-layer.background-bottom{background: linear-gradient(to bottom, #0000, #0000 50%, #00000080 60%, #000)}amp-story-grid-layer.background-top{background: linear-gradient(to top, #0000, #0000 50%, #0000001a 60%, #000c)}amp-story-grid-layer.background-opacity{background: #000000ba;box-shadow: inset 0px 0px 50px 50px #00000054}amp-story-grid-layer.no-background{background:none}amp-story-grid-layer.noedge{padding:0}amp-story-grid-layer.padding20{padding:20px}amp-story-grid-layer.padding30{padding:20px 20px 30px 20px}amp-story-grid-layer.center-elements{align-content:center}amp-story-grid-layer.text-center{text-align:center}amp-story-grid-layer.text-left{text-align:left}amp-story-grid-layer.text-right{text-align:right}amp-story-grid-layer.title-right h1.title{text-align:right}amp-story-grid-layer.content-right .container p{text-align:right}amp-story-grid-layer.title-center h1.title{text-align:center}amp-story-grid-layer.content-center .container p{text-align:center}amp-story-grid-layer.credits-layer{align-content:end;padding:0}h1.title,h1.title span{position:relative}.border-title h1.title span:before,.border-title h1.title span:before{background:#e3e2a3;content:'';width:35px;height:6px;position:absolute;top:-6px}.background-title h1.title{font-size:1.5em}.background-title h1.title span{background:#fff;color:#000;padding:0 10px}.sponsor{position:absolute;top:0;right:0}.header-container{position:relative}.header-container p,.header-container h1{padding-top:10px}.container{position:relative}.container h1{padding-bottom:10px}.background-center .container,.background-content .container{background-color: #000000c9;padding:10px}.background-content .container h1.title{font-size:1.5em}.background-content .container p{font-size:1.1em}.container h1.only{padding-bottom:0}.header-logo{width:56px;height:56px}h1{font-weight:bold;font-size:1.8em;line-height:1.1}p{font-weight:normal;font-size:1.2em;line-height:1.3;color:#fff}.featured p{background-color: #000000c4;border-right:6px solid #e3e2a3;padding:10px;color:#fff;font-size:1.4em;line-height:1.3}.small-text p{font-weight:300;font-size:1em;line-height:1.3}.big-text p,.big-text-border p{font-weight:normal;font-size:1.8em;line-height:1.2}.big-text-border p:before{background:#e3e2a3;content:'';width:35px;height:6px;position:absolute;top:-15px;left:0;right:0;margin:auto}.wrapper{display:grid;grid-template-columns:50% 50%;grid-template-rows:50% 50%}.credits-container{background: linear-gradient(180deg,#12121200 0,#000);padding:20px 0 5px;position:relative}.credits-container .line{float:right;border-bottom:4px solid #fff;width:25px;opacity:.4;position:relative;top:10px}.credits-container .credit{float:right;padding-right:40px;padding-left:30px;text-align:right;font-size:.65em;line-height:1.4;position:relative;width:100%;display:inline-block;color:#ffffffb8}amp-story-cta-layer .button{border-radius:6px;border: 1px solid #ffffff80;bottom:32px;color:#fff;font-size:18px;left:32px;line-height:40px;right:32px;text-align:center;text-decoration:none;position:absolute;background-color: #00000063}.sponsor amp-img{width:100px;heigh:56px;float:right}</style>
</head>
<body>
<amp-story standalone title="$stamp.seoTitle" publisher="La Vanguardia" publisher-logo-src="https://reportajes.lavanguardia.com/stamp/wp-content/uploads/sites/19/2018/04/logo.jpg" poster-portrait-src="$stamp.posterPortrait" poster-square-src="$stamp.posterSquare" poster-landscape-src="$stamp.posterLandscape">
<amp-analytics type=googleanalytics>
<script type="application/json">
				{
					"requests": {
						"cdQueryString": "cd2=${company}&cd6=${contentId}&cd7=${publicationDate}&cd18=${modificationDate}&cd30=${creationDate}&cd9=${facet}&cd14=${webType}&cd10=${pathUrlLevel1}&cd12=${pathUrlLevel2}&cd17=${pathUrlLevel3}&cd11=${sections}&cd8=${authorName}&cd4=${accessType}&cd5=${fullAccess}&cd33=${unitName}",
						"pageViewLV": "${pageview}&${cdQueryString}",
						"eventLV": "${event}&${cdQueryString}",
						"pageViewRollUpLV": "${pageview}&dp=${path}&cd4=${company}&cd5=${facet}&cd7=${unitName}",
						"pageViewRollUp": "${pageview}&dp=${path}&cd4=${company}&cd5=${facet}&cd7=${unitName}"
					},
					"vars": {
						"account": "UA-999736-3",						
						"company":"LV",
						"contentId":"politica-20181202-stamp-elecciones-andalucia-2018",        				
						"publicationDate": "2018-12-02",        				
						"modificationDate": "2018-12-02",       					
						"creationDate": "2018-12-02",						
						"facet": "amp",						
						"webType": "story",	      				
						"pathUrlLevel1": "/politica",							
						"sections": "/politica#",				        
						"authorName": "generico#",					        
						"accessType": "abierto-libre",
						"fullAccess": "si",
						"environment": "pro",
						"path": "/especial/politica/20181202/stamp-elecciones-andalucia-2018/index.html",
						"unitName": "/55964524/lv_amp/politica/n"
					},
					"triggers": {
						"trackPageviewBigStreamingLV": {
							"on": "visible",
							"request": "pageViewLV",
							"vars": {
								"account": "UA-999736-60"
							}
						},
						"trackPageviewWithCustom": {
							"on": "visible",
							"request": "pageViewLV"
						},
						"trackPageviewRollUpLV": {
							"on": "visible",
							"request": "pageViewRollUpLV",
							"vars": {
								"account": "UA-999736-46"
							}
						},
						"trackPageviewRollUp": {
							"on": "visible",
							"request": "pageViewRollUp",
							"vars": {
								"account": "UA-58732278-1"
							}
						}
					}
				}
			</script>
</amp-analytics>
<amp-analytics type=comscore>
<script type="application/json">
				{
					"vars": {
						"c2": "6398301"
					},
					"extraUrlParams": {
	                	"cs_ucfr": "1"
	            	}
				}
			</script>
</amp-analytics>
<amp-pixel src="https://www.facebook.com/tr?id=161843274362284&ev=PageView" layout=nodisplay></amp-pixel>
<amp-story-page id=page1>
<amp-story-grid-layer template=fill>
<amp-img src="https://reportajes.lavanguardia.com/stamp/wp-content/uploads/sites/19/2018/11/cover-4.jpg" width=720 height=1280 layout=responsive></amp-img>
</amp-story-grid-layer>
<amp-story-grid-layer template=vertical class="padding20 bottom ">
<div class=header-container animate-in=fade-in>
<div class=header-logo>
<amp-img src="https://reportajes.lavanguardia.com/stamp/wp-content/uploads/sites/19/2018/04/logo.jpg" width=56 height=56 layout=responsive class=""></amp-img>
</div>
<div class=header-content>
<span>LAVANGUARDIA.COM</span>
</div>
</div>
</amp-story-grid-layer>
</amp-story-page>
<amp-story-page id=page2>
<amp-story-grid-layer template=fill>
<amp-img src="https://reportajes.lavanguardia.com/stamp/wp-content/uploads/sites/19/2018/11/cover-4.jpg" width=720 height=1280 layout=responsive></amp-img>
</amp-story-grid-layer>
<amp-story-grid-layer template=vertical class=" padding20  bottom background-bottom">
<div class=container animate-in=fade-in>
<h1 class=title>
<span>Las cuatro caras de las elecciones</span>
</h1>
<p>Juanma Moreno (PP), Teresa Rodríguez (Adelante Andalucía) y Juan Marín (Cs) son los tres candidatos que aspiran a arrebatar la Junta de Andalucía a Susana Díaz (PSOE). Los mismos cuatro nombres que ya tomaron parte en la carrera electoral a San Telmo en 2015.</p>
</div>
</amp-story-grid-layer>
</amp-story-page>
<amp-story-page id=page3>
<amp-story-grid-layer template=fill>
<amp-img src="https://reportajes.lavanguardia.com/stamp/wp-content/uploads/sites/19/2018/11/cover-4.jpg" width=720 height=1280 layout=responsive></amp-img>
</amp-story-grid-layer>
<amp-story-grid-layer template=vertical class=" padding20  bottom background-bottom">
<div class=container animate-in=fade-in>
<h1 class=title>
<span>Estabilidad en las encuestas</span>
</h1>
<p>Las encuestas dibujan un escenario fijo, sin demasiado margen a las sorpresas: el PSOE ganaría sin mayoría y con ligeras pérdidas. Por detrás, PP, Cs y Adelante Andalucía trazan un triple empate con cierta ventaja popular.</p>
</div>
</amp-story-grid-layer>
</amp-story-page>
<amp-story-page id=page4>
<amp-story-grid-layer template=fill>
<amp-img src="https://reportajes.lavanguardia.com/stamp/wp-content/uploads/sites/19/2018/11/cover-4.jpg" width=720 height=1280 layout=responsive></amp-img>
</amp-story-grid-layer>
<amp-story-grid-layer template=vertical class=" padding20  bottom background-bottom">
<div class=container animate-in=fade-in>
<h1 class=title>
<span>Poco margen para pactos</span>
</h1>
<p>Sin mayoría la XI legislatura estará abocada a los pactos. PP y Cs ya se han guiñado el ojo para darse la mano si, pese a las encuestas, suman, mientras que a la izquierda del PSOE, la confluencia de Podemos exigirá condiciones.</p>
</div>
</amp-story-grid-layer>
</amp-story-page>
<amp-story-page id=page5>
<amp-story-grid-layer template=fill>
<amp-img src="https://reportajes.lavanguardia.com/stamp/wp-content/uploads/sites/19/2018/11/cover-4.jpg" width=720 height=1280 layout=responsive></amp-img>
</amp-story-grid-layer>
<amp-story-grid-layer template=vertical class=" padding20  bottom background-bottom">
<div class=container animate-in=fade-in>
<h1 class=title>
<span>La incógnita Vox</span>
</h1>
<p>Quizás el gran interrogante de la noche electoral. ¿Se colará una formación ultraderechista en el Parlamento andaluz? Las encuestas bailan de 0 a 5 escaños y dan su primera oportunidad a Vox.</p>
</div>
</amp-story-grid-layer>
</amp-story-page>
<amp-story-page id=page6>
<amp-story-grid-layer template=fill>
<amp-img src="https://reportajes.lavanguardia.com/stamp/wp-content/uploads/sites/19/2018/11/cover-4.jpg" width=720 height=1280 layout=responsive></amp-img>
</amp-story-grid-layer>
<amp-story-grid-layer template=vertical class=" padding20  bottom background-bottom">
<div class=container animate-in=fade-in>
<h1 class=title>
<span>Monopolio PSOE</span>
</h1>
<p>Andalucía es la única comunidad donde siempre han gobernado las mismas siglas desde la transición: las del PSOE. La mitad de las 10 legislaturas lo ha hecho con mayoría absoluta y sólo en 2012 fue segunda fuerza política. En 2015, tras tres investiduras fallidas, Díaz se convirtió en la primera presidenta de la Junta con el apoyo de Cs.</p>
</div>
</amp-story-grid-layer>
</amp-story-page>
<amp-story-page id=page7>
<amp-story-grid-layer template=fill>
<amp-img src="https://reportajes.lavanguardia.com/stamp/wp-content/uploads/sites/19/2018/11/cover-4.jpg" width=720 height=1280 layout=responsive></amp-img>
</amp-story-grid-layer>
<amp-story-grid-layer template=vertical class=" padding20  bottom background-bottom">
<div class=container animate-in=fade-in>
<h1 class=title>
<span>La particularidad de Almería</span>
</h1>
<p>La excepción que confirma la regla socialista es Almería, única provincia andaluza donde el PSOE no ganó en 2015: lo hizo el PP, primera fuerza política en la docena de comicios municipales, autonómicos y generales celebrados en la región más oriental desde 2004.</p>
</div>
</amp-story-grid-layer>
</amp-story-page>
<amp-story-page id=page8>
<amp-story-grid-layer template=fill>
<amp-img src="https://reportajes.lavanguardia.com/stamp/wp-content/uploads/sites/19/2018/11/cover-4.jpg" width=720 height=1280 layout=responsive></amp-img>
</amp-story-grid-layer>
<amp-story-grid-layer template=vertical class=" padding20  bottom background-bottom">
<div class=container animate-in=fade-in>
<h1 class=title>
<span>Un problema endémico</span>
</h1>
<p>La comunidad más poblada de España es también la que sufre una mayor tasa de paro (22,85% según la última EPA, por el 14,55% del conjunto del Estado). Se ha reducido en 14 puntos desde su récord en 2013.</p>
</div>
</amp-story-grid-layer>
</amp-story-page>
<amp-story-page id=page9>
<amp-story-grid-layer template=fill>
<amp-img src="https://reportajes.lavanguardia.com/stamp/wp-content/uploads/sites/19/2018/11/cover-4.jpg" width=720 height=1280 layout=responsive></amp-img>
</amp-story-grid-layer>
<amp-story-grid-layer template=vertical class=" padding20  bottom background-bottom">
<div class=container animate-in=fade-in>
<h1 class=title>
<span>La mancha de los ERE</span>
</h1>
<p>Dos expresidentes de la Junta -Manuel Chaves y José Antonio Griñán- y una veintena de ex altos cargos de la Junta están sentados en el banquillo acusados de repartir fraudulentamente más de 850 millones de euros.</p>
</div>
</amp-story-grid-layer>
</amp-story-page>
<amp-story-page id=page10>
<amp-story-grid-layer template=fill>
<amp-img src="https://reportajes.lavanguardia.com/stamp/wp-content/uploads/sites/19/2018/11/cover-4.jpg" width=720 height=1280 layout=responsive></amp-img>
</amp-story-grid-layer>
<amp-story-grid-layer template=vertical class=" padding20  bottom background-bottom">
<div class=container animate-in=fade-in>
<h1 class=title>
<span>Miradas hacia Catalunya</span>
</h1>
<p>La cuestión territorial es tema recurrente a lo largo de toda la campaña. Catalunya acapara focos, en especial en los mítines de PP y Cs, que afean a Díaz el acuerdo con los independentistas en la moción de censura.</p>
</div>
</amp-story-grid-layer>
</amp-story-page>
<amp-story-page id=page11>
<amp-story-grid-layer template=fill>
<amp-img src="https://reportajes.lavanguardia.com/stamp/wp-content/uploads/sites/19/2018/11/cover-4.jpg" width=720 height=1280 layout=responsive></amp-img>
</amp-story-grid-layer>
<amp-story-grid-layer template=vertical class=" padding20  bottom background-bottom">
<div class=container animate-in=fade-in>
<h1 class=title>
<span>Pedro Sánchez</span>
</h1>
<p>Mayo de 2017, Sánchez logra el 'sorpasso' en las primarias y vence contra pronóstico a Susana Díaz tras ser defenestrado de la dirección meses antes. Hoy, año y medio después, él ocupa la Moncloa y ella aspira a retener San Telmo.</p>
</div>
</amp-story-grid-layer>
</amp-story-page>
<amp-story-page id=page12>
<amp-story-grid-layer template=fill>
<amp-img src="https://reportajes.lavanguardia.com/stamp/wp-content/uploads/sites/19/2018/11/cover-4.jpg" width=720 height=1280 layout=responsive></amp-img>
</amp-story-grid-layer>
<amp-story-grid-layer template=vertical class=" padding20  bottom ">
<div class=container>
</div>
</amp-story-grid-layer>
<amp-story-cta-layer>
<a href="https://www.lavanguardia.com/politica" class=button>
Más información
</a>
</amp-story-cta-layer>
</amp-story-page>
<amp-story-bookend src="https://www.lavanguardia.com/especial/politica/20181202/stamp-elecciones-andalucia-2018/bookend.json" layout=nodisplay></amp-story-bookend>
</amp-story>
</body>
</html>